Porta

Jednoho dne jsem se rozhodl, že je načase poznat svět. A na základě písniček z rádia jsem měl dojem, že bude nejlepší poznat ho jako tramp. Otrhal jsem ozdoby ze starého tátova klobouku a nad párou z něj udělal úžasnou hučku, obarvil v duze starou košili i džíny, naučil se balit spacák do celty. A zamířil jsem na folkový festival do Plzně. Stopem, jako správný tramp. Jenže v té výstroji jsem vypadal spíš jako bláznivý vodník a dlouho mi nikdo nechtěl zastavit.

Když jsem konečně po půl dni snažení překonal asi desetinu vzdálenosti a přesouval se na další výpadovku, potkal jsem sevřený útvar dětí ze školky, který měl namířeno na procházku. Jedno dítě náhle vystoupilo z řady, dlouze si mne prohlíželo a pak zakřičelo: „Soudružko, podívejte, Rusák!“

Paní učitelka zrudla jako pivoňka, zatáhla dítě zpátky do formace a přitom mu domlouvala: „Co tě to prosím tě napadlo, takhle přece nevypadá Rus!“

Jenže dítě trvalo na svém, u nich doma se asi o Rusácích mluvilo moc ošklivě. Ostatní na mne začaly pokřikovat „Rusáku, Rusáku, hnusnej Rusáku“ spolu s ním a paní učitelka se je snažila co nejrychleji odtáhnout. Vznikajícímu trampskému sebevědomí to zasadilo těžkou ránu. Tak velikou, že když mne další dvě hodiny nic nevzalo, odšoural jsem se zpátky do města a nasedl na vlak.

I tak jsem přijel do Plzně hodně pozdě, začínalo se stmívat a já neměl ani ponětí, kde najdu tábořiště. Na refýži tramvaje jsem zahlédl kluka s holkou, kteří byli jenom o trochu starší než já, a osmělil se. Netušil jsem, že záhy vezme obrat nejen přesmolně započatý den, ale i řada mých představ o tom, jak bych měl do budoucna naložit se životem. Ten cizí kluk, kterého jsem se přiškrceným hlasem ptal, jaká linka mne doveze k tábořišti, mi totiž nabídl svůj vlastní byt. Úplně jakoby nic. Stejně hodlal strávit noc u svého děvčete, jejíž rodiče odjeli někam na víkend. Děvče se jen usmálo a souhlasně přikývlo. Kluk vytáhl z kapsy svazek klíčů, začal jeden oddělovat a přitom mi vysvětloval cestu.

Pak mu ale došlo, že se v Plzni naprosto nevyznám, a mohl bych s klíčem od kvartýru v kapse nakonec stejně skončit někde v parku. Nabídl se, že mne se slečnou doprovodí.

Jeli jsme tři zastávky tramvají, prošli asi dvě ulice a vešli do staršího činžáku. Byt byl hned proti dveřím v přízemí. Jedna místnost s předsíní, záchod a kuchyňský kout, ale mně přišel náramný. Asi by se mi líbil, i kdyby to byla kůlna nebo psí bouda. Ukázali mi totiž, kde je káva a kde čaj, vytáhli odněkud krabici sušenek. Samozřejmě si můžu pouštět desky a vytáhnout si z knihovny jakékoli knihy. „Ráno hoď klíče do schránky,“ řekli mi, a než jsem se vzpamatoval, zaklaply za nimi dveře a já zůstal v bytě sám.

Byl jsem naprosto ohromený. Užaslý. Já nikdy předtím nezažil na vlastní kůži takovou důvěru.

Můj tatínek byl vedoucím v železářství. Odmala jsem mu po škole a o sobotách i nedělích musel pomáhat. Navažovali jsme hřebíky a šrouby, po dvaceti dekách, po půl kilech a po kilech do papírových kornoutů, aby zákazníci nemuseli čekat. Potom tatínek obřadně vytahoval po pár kusech z každého balíčku.

Děda totiž to železářství po válce koupil. Půjčil si na to od banky a měl ho na splátky, jenže po revoluci mu ho komunisti zabrali a zapomněli mu zabrat i ty splátky, takže děda a s ním celá rodina spláceli to železářství až do poloviny šedesátých let.

Ty odebrané hřebíky byly trochu pomsta a trochu pokus o mimosoudní vyrovnání. Ale někdy dostal třeba táta echo, že jsou levně k mání „zašantročená“ kuřata nebo v likérce kamion černé kořalky, a s dědou do toho šel napůl. V té době nebylo lehké sehnat ani náklaďák. Museli vždycky přemluvit šoféra z nějaké fabriky a ten zase vrátného, aby si jako nevšiml, že auto patřící všem československým dělníkům vyjíždí v noci ven. Stálo to spoustu peněz, všichni se museli podmazat, ale nejtěžší bylo rozstrkat černé zboží přes noc po obchodech. Jednou jsme na dvoře za samoškou složili půl avie kořalky, a když přišlo na placení, dával vedoucí obchodu tátovi přesně tolik, kolik za to zaplatil v likérce. Táta zuřil a chtěl vedoucího uškrtit, ale děda ho mírnil a vedoucí se smál, že jestli se nám to nelíbí, klidně zavolá policajty a ti nás rozsoudí. O peníze za náklaďák a za všechny možné úplatky jsme tenkrát přišli a zase se navažovaly hřebíky.

Proto jsem seděl v tom bytě a bál se pohnout. Byl jsem jako u vytržení, nedoufal jsem totiž nikdy, že by mohl být nějaký jiný, lepší svět než ten s navažováním hřebíků.

Když jsem v to najednou uvěřil, byl jsem připraven udělat snad cokoli, abych v něm mohl žít. Pytlík s kávou, který položili ti dva na stůl, jsem vysypal do jednoho půllitru a zalil horkou vodou. Nespal jsem celou noc, vytahoval knížky z knihovny, listoval si v nich a zapisoval jména autorů a názvy do dlouhých seznamů. Stejně tak desky, které se střídaly na gramofonu jedna za druhou. Máloco z toho, co četli a poslouchali, jsem znal, ale byl jsem pevně rozhodnutý obejít antikvariáty a pořídit si co nejvíc ze seznamů, které mi ráno vyboulovaly kapsu v pečlivě srolovaných motácích.

Po pravdě řečeno se stalo ještě něco: prohrabal jsem všechny zásuvky a skříně. Snad je polehčující okolností, že jsem se chtěl o těch uhrančivých lidech dozvědět co nejvíc. Bylo to silnější než já, i když bych si za to dal nejradši pěstí. Asi věřili, že právě tohle neudělám.

Není to směšné, chtít vypadat jako tramp, a vypadat jako Rusák? Není směšné, chtít se někomu podobat a začít něčím, co by asi nikdy neudělal? Častokrát, když jsem si na to vzpomenul, a často, když mi bylo v životě z jiných věcí smutno, jsem se smál sám sobě a říkal si, že asi neumím než krást po troškách hřebíky, že stejně nejsem nic než hokynářský synek. Možná, ale nikdy jsem toho nenechal, snažil se být jako oni a zasloužit si lepší svět.

Pomalu, týden po týdnu se v mém pokoji začaly hromadit knížky a desky. A nesešel se rok s rokem a já se přihlásil na vysokou školu. To jsem ještě dojížděl na obchodní učiliště s maturitou. Napnul jsem všechny síly a snažil se na učňáku co nejlíp projít maturou, abych měl větší šanci s tou vysokou. V jednom ze šuplíků jsem tenkrát v Plzni našel dva indexy: děvče studovalo peďák v Plzni a její partner filozofickou fakultu na UK. Možná že nebylo nic pošetilejšího než chtít se dostat na UK přímo z učňáku, ale přesně tohle jsem chtěl udělat.

Udělal bych to, ale potřeboval jsem tenkrát doporučení a to mi nedali. Když viděli mou zarputilost, když jsem se nenechal odbýt, když ředitel pochopil, že bych mu nedal nadosmrti pokoj a možná ho chodil i strašit, napsal mi doporučení na peďák do Ústí. Je to škola v pohraničí, uprostřed dolů, odkud se každý kouká stěhovat, a hlásí se tam tak málo kluků, že berou skoro všechno, čemu rostou fousy, říkal. Znělo to skoro jako Rusák, možná to byla urážka, ale mně to znělo jako rajská hudba.

Jednoho dne jsem se s kufrem v ruce procházel po Ústí. V kapse jsem měl papírek s adresou a hledal vysokoškolské koleje. Vzali mne ve druhém kole. Na jiný obor, než jsem se původně hlásil, na doplnění počtu uchazečů. Nepřihlásilo se jich ani tolik, kolik brali, tak si asi řekli, že to zkusí se mnou. Bylo mi to skoro fuk.

Kolej v Brněnské ulici sousedila s ulicí Tovární, která vedla kolem obrovské ústecké chemičky. Kousek od naší koleje byly přes Tovární závory a nad nimi výstražné světlo, jaké se používá u výjezdu hasičů. Jenže tam nebylo Pozor, výjezd požárních vozidel!, ale Pozor, únik čpavku. Zastav a vypni motor! Kašlal jsem na to.

Kolej, to byl starý činžák zabraný po odsunutých Němcích. Fakulta ho získala těsně po válce a při svém založení, když se ukázala potřeba nahradit odsunutou německou inteligenci. Během prázdninové brigády v něm studenti krumpáči vybourali všechny příčky a v patrech postavili spoustu malých krcálků vybavených palandami. Na každé patro připadala jedna sprcha, záchod a kuchyňský kout.

Dlouho mne nenapadlo, jak je pošetilé ocitnout se právě tady, vedle dýmající chemičky a kousek od řeky Bíliny, která tou chemičkou protékala a několikrát za den měnila barvu, když se člověk rozhodne projít světem jako tramp. Možná proto, že jsem tam ve svých představách nekončil, ale začínal, jsem to tenkrát chápal: vydal jsem se najít krásný, tolerantní, velkorysý a důvěryplný svět – a tohle byl první krok.

Mlha

Na podzim v Ústí padávala mlha. Byla to trocha vodní páry smíchaná s dýmem továrních komínů, kouřem aut a nedalekých povrchových dolů, kde se často vznítily celé haldy navezeného uhlí. Když se to všechno napěchovalo do úzkého údolí kolem Labe, vznikla mlha hustá jako kondenzované mléko. Jednou byl smog tak vydatný, že když jsem vyšel z fakulty a přešel silnici k zastávce autobusu, měl jsem dojem, že vypnuli proud, protože řady rozsvícených oken, na které jsem byl zvyklý, nebylo vidět. Vracel jsem se udiveně zpátky přes ulici a vzápětí mne málem porazilo auto. Jelo úplně krokem a řidič měl čelo nalepené na předním skle, ale stejně bylo jasné, že nevidí vůbec nic, protože si to šinul všemi koly rovnou po chodníku.

Došel jsem na kolej v Brněnské a bylo mi úplně nanic. V kuchyňce v prvním patře naštěstí seděl Bláha, potahoval a mhouřil přitom labužnicky oči. Sotva mne uviděl, vyskočil a zaječel na celé kolo: „Vsaď se! Vsaď se o velkej fernet! Hele, já škrtnu tady tu sirku a hodím to z vokna a vsaď se, jestli to bouchne. Krucipísek, takováhle mlha přece musí bejt děsně hořlavá! Já říkám, že to dá ránu, a ty říkáš, že se nic nestane. Co ty na to?! Vsadíme se?“ A než jsem se na cokoli zmohl, otevřel okno a vyhodil zapálenou sirku ven. „Slabý. Je to ještě slabý,“ stěžoval si, když se neozval výbuch, „budou s tou směsí hoši muset ještě něco udělat.“

Bláha ale dlouho být zklamaný nevydržel, zakoulel očima a už zase ryčel: „Takže já tě honem zvu na ten fernet, a když si připlatíš, dáme si třeba dva nebo tři, ať se práší za kočárem. Já totiž vo něčem úžasným vím.“ Hned si strkal cigarety do bundy, co měl hozenou přes opěradlo, a už mne táhl dolů ze schodů a ven na zastávku sedmadvacítky, která dlouho nejela. Bláha to ale nevnímal, protože byl neuvěřitelně zaměstnaný: běhal mezi lidmi nacpanými na refýži s hořící zápalkou sem a tam, vyskakoval s ní a zase ji držel blízko u země a halekal, že někde musí „ta směs bejt trochu hustší“ a on bude mít větší kliku a tu sázku ještě vyhraje. Lidé cedili mezi zuby, že by mu měli ty sirky rozdupat, nebo mu snad dokonce rozbít hubu. Ještě v autobuse, který se s námi ploužil ven z města, vykřikoval: „Ústí moje milovaný! Kde jinde si člověk užije takový nádherný mlhy! Dyť vona se dá skoro žrát, dyť vona se dá skoro namotat na špejli jako cukrová vata, dyť to je prostě úžasný!“

Dědek

Obdivovaný titul ViDr. měl Dědek na dveřích garsonky. Jeho tatínek byl hlavním architektem města, a když začal Dědek studovat na fakultě češtinu a dějepis, nebyl problém zařídit mu bydlení poblíž školy. Nešlo o přepych, spíše o satisfakci za to, že kvůli svým rodičům nesměl studovat v Praze, odkud se museli kdysi z politických důvodů stáhnout do pohraničí.

Dědek nebydlel sám, ale se spolužačkou Monikou, a aby utáhli nájem a výdaje na domácnost, chodil občas na noční směny do chemičky a Monika na odpolední do prádelny nemocnice, kousek od fakulty.

Co ho znám, nosil pěstěný plnovous a perfektně nažehlenou bílou košili. Kdosi mi vyprávěl, že i na povinných vykopávkách vytáhl každé ráno jednu z košil, naštosovaných v kufru, v ní kopal krumpáčem a vozil v kolečku hlínu, večer v ní šel do hospody a před usnutím ji hodil do igelitového pytle pod postelí, aby se ráno dostalo na další. V bílé košilce se objevoval i na vrátnici chemičky, když mu začínala noční.

Poté co se odstěhoval od rodičů, vozila nějaký čas maminka týdenní zásobu košil v neděli za ním a v kastrůlku s ní cestoval ještě pořádně tlustý biftek, který jídal Dědek s rodiči přesně ve dvanáct neděli co neděli po mnoho let. Monika si ale vynutila, že se bude o Dědka starat sama, a tak byla garsonka překřižovaná šňůrami, na kterých se neustále sušily košile.

Když jsem poprvé zmáčkl na zvonek s perfektním mosazným štítkem, na němž bylo vyryto MILAN STARÝ, DOKTOR VINNETOUOLOGIE, a vešel, musel jsem hlavou uhýbat mokrému prádlu, dokud jsem se nedopracoval až ke stolu v kuchyňce. Dědek se pobaveně usmíval. Bylo hodně večer, ale Milan byl díky směnám noční pták a Monika, která měla po odpolední v horké prádelní páře, spala na gauči hned vedle stolu.

Zapovídali jsme se, a přeslechli dokonce rány na schodech, po kterých Bláha s horlivostí sobě vlastní táhl obrovské rezavé dvojkolo. Bylo jaro a městské služby rozestavěly v ulicích kontejnery na větší odpad. Ty kontejnery Bláhu magicky přitahovaly. Kroužil kolem nich, vypouštěl oblaka dýmu a mezi mocnými šluky ryčel, že mu ty kontejnery zas povyrážely všechny pojistky, protože se v nich ukrývají hotové poklady.

Zaslechli jsme zvonek a Dědek opatrně otevřel. Záhy ho nabral Bláha špinavým předním kolem rovnou do břicha a na jeho naškrobené košili vytvořil pořádný černý pruh. Dědka to zmátlo, ale než se trochu vzpamatoval, prodíral se Bláha mezi košilemi dovnitř. O některé se otřel řetězem, jiné strhl na zem a podrážkami změnil k nepoznání. Pomalu bylo jasné, že Dědek celý příští týden nemá v čem chodit, ale nešťastník nechtěl křičet, aby nevzbudil družku.

Viditelnost se výrazně zlepšila a Bláha se trochu zorientoval. Dvojkolo opřel o stůl, sebral ze země špinavý hadr, v nějž se změnila vypraná košile, a se spokojeným mručením začal kolo pečlivě pucovat. Černá špína stékala na béžový koberec. Dědek konečně strašlivě zařval, jenže tím vyděsil spící Moniku, a než ji uklidnil, bylo po boji. Čistá košile nezbyla ani jedna, na koberci zůstala veliká skvrna a vedle vycíděného kola stál Bláha, culil se a skromně šeptal: „To je pro vás dva. Dárek. Není nic romantičtějšího než vidět dva šťastné, zamilované lidi, jak proplouvají na dvojkole krajinou.“

Index

Skončily prázdniny a zvolna se rozjížděl zimní semestr, když mne Dědek požádal o malou službu. Začínal jsem tou dobou třetí rok na Brněnské, přestože jsem měl nárok bydlet v nové koleji na Klíši. Jenže Krátký nechal vstupní halu přetnout mříží sahající až do stropu a v ní zůstal jenom úzký průchod kolem vrátnice. Člověk musel přijít až k vrátnému a ukázat průkaz. Vrátný zmáčkl knoflík, dveře zabzučely a otevřely se.

Já na nové koleje denně docházel, protože tam byla veliká moderní tělocvična a sídlila tam katedra tělocviku. Ti z nás, co neměli ubytovací průkazku, mohli do šesti do večera procházet vrátnicí na index. Právě o něj mne Dědek požádal, prý jsem se podobal jednomu známému, který byl dlouho na vojně a konečně mohl přijet za svojí holkou, jež studovala u nás na fakultě a hodlala ho propašovat na pokoj.

Naneštěstí to ale dopadlo jinak. V hospodě Na Hnátě, vedle kolejí, kde voják čekal, až holce skončí seminář, se asi samou radostí strašlivě opil a na vrátnici mu to pak hravě neprošlo. Vrátná mu chtěla index vzít, on se polekal a utekl.

Můj index putoval ke Krátkému a ten ze mne chtěl dostat jméno toho kluka. Zdůrazňoval, že podle mé ochoty ke spolupráci se rozhodne, jak moc velký exemplární případ ze mne udělá. Bál jsem se, že mne vyhodí ze školy a já budu muset opustit nejlepší svět, jaký jsem si dokázal vybojovat a ve kterém jedině jsem chtěl žít. Jenže druhá možnost, přiznat se a říct, kdo to doopravdy byl, také nepřipadala v úvahu, protože to bych si ten svět už nezasloužil.

Krátký to chvíli zkoušel po zlém a chvíli zase po dobrém a v jednom okamžiku mi nabídl cigára, docela elegantně je ke mně přes stůl poslal skluzem a já poděkoval a chvíli žmoulal filtr mezi prsty a pak jej zuby vytáhl, jak to dělal Bláha. Naposledy jsem kouřil ve dvanácti letech: dal jsem si s kamarády za domem pár šluků a pak se ve výtahu cestou domů pozvracel. Tohle bylo třetí řešení.

Párkrát jsem mocně zabafal jako sám Bláha. Pak se mi strašně zamotala hlava, ale nepřestal jsem, dokud jsem nepozvracel celý proděkanův stůl. Křičel, že jsem prase, ale dočista ho přešla chuť pokračovat ve výslechu. Podmínečně mne sice na rok propustil z koleje, ale nic víc. A nevyhnal mě ani z fakulty, ani z mého vysněného světa.

Doktor vinnetouologie

Jaro bylo v plném proudu, když mi Dědek vzkázal, že se mám dostavit na zkoušku z vinnetouologie. Měl jsem všechny zkoušky hotové a mohl v Mayovi ležet celé dny a noci, ale nakonec jsem svých znalostí nevyužil. Když jsem totiž podruhé v životě uviděl přístavní krčmu Na Kotvě, vyšňořenou bílými ubrusy, a proklouzl dírou za výčepem v černém obleku do Žumpy, oznámil mi Dědek jménem zkušební komise, že mi udělují čestný doktorát za morální bezúhonnost a přínos světové vinnetouologii. Nechápal jsem, co to má znamenat, ale už mi podávali přes stůl certifikát.

Chtěl jsem se zeptat, v čem můj přínos spočívá, ale jeden ze studentů mne poučil, že zkoušky probíhají podle přísných pravidel, a ta nařizují objednat komisi pivo, a nedělat hloupými otázkami z tak důležité zkoušky holubník. Teprve nad pivem jsem se dozvěděl, že je Kotva nabitá studenty. Celá zkušební komise včetně Dědka se totiž chystá k promocím, a není jasné, jestli se doktoráty budou udělovat i po jejich odchodu. Jelikož na čestné doktoráty komise jaksi pozapomněla, chtěla si to alespoň jednou ozkoušet. Vybrala mne, protože po fakultě se stále ještě probíral můj případ s Krátkým. Dědek jako předseda se prý zdržel hlasování, aby rozhodnutí bylo objektivní, a mně se ulevilo, že nevyužil svého vlivu, aby mi uštědřil další satisfakci.

Ještě jsem se nestihl dost vynadivit a pod oknem Kotvy zaskučel motor. Vzápětí vešla do sálu Zoja v kožené kombinéze, strčila hlavu do díry za výčepem a houkla dovnitř, že by se taky ráda dala přezkoušet. Protože se jí ale nikdo neodvážil na nic zeptat, vytáhla nakonec z ledvinky zmuchlaný Mayův životopis. Byl v němčině, do češtiny nebyl ještě v té době přeložený, ale Zoja uměla spoustu řečí, s nimiž srovnávala český jazykový vývoj, takže spatra překládala celé pasáže a v díře nad schody do Žumpy byla namačkaná neuvěřitelná spousta studentských hlav.

Zoja pak vyprávěla, jaké to bylo, když promovala a dostala umístěnku do pohraničí. Tenkrát si člověk nemohl vybrat, kam půjde pracovat, ale po promoci dostal oznámení: Koncem srpna nastoupíte tam a tam.

A tak učila na základce v okresním městečku kousek od Ústí a nějaký komunista na okresním výboru tenkrát zrovna zapomněl naplánovat pro ten okres spotřebu vajec. A protože nebyla uvedena v plánovacích kolonkách, tak do toho okresu přestali vejce dovážet, jenom se z něj odvážela, protože produkci a odvoz vajec do státní distribuční sítě plánoval zase někdo jiný, který nezapomněl. A aby se to zamaskovalo, někdo další vymyslel, že učitelé, kteří mají být ve všem vzorem, budou po vyučování objíždět vesnice, a jak uvidí někde za plotem soukromé slepice, vetřou se do stavení a přesvědčí obyvatele, aby se uskromnili a prodali pár vajec soudruhům ve městě.

Zoja se pak nějakou dobu potkávala se svými kolegy s ruksakem na zádech na autobusové zastávce a vyrážela za skromným úlovkem. Nedostávalo se jí vlídného přijetí, protože vesnice se tehdy násilně kolektivizovaly a učitele tam vnímali jako předvoj.

Jednou honil nějaký nedobře zkolektivizovaný sedlák Zoju s bičem po návsi. Měla na zádech přes stovku vajec, takže nemohla dát do běhu všechno, a bič ji práskal do zad a drtil vejce napadrť. Na ta vejce se nedávala záloha, účtovala se teprve po dodání, takže Zojina výplata se měnila v hustou břečku, která jí stékala po zádech. Když si konečně myslela, že je v bezpečí autobusu, který ji odvážel do města, když už si myslela, že je z nejhoršího venku, najednou cítila, jak jí pod nohama čvachtají bílky a žloutky. Zoja musela poprosit řidiče, aby zastavil, protože se bála, že vejce v tom horku začnou nesnesitelně smrdět. Jenže mezi lidmi, kteří na ni z okýnek koukali, byl i uvědomělý soudruh a ten začal řvát: „Bodejť by bylo ve městech dost vajec, když vesnice objíždějí diverzanti a ta vejce roztloukají a házejí po příkopech!“ Zoja si v té strašné situaci tváří v tvář naprostému idiotovi přísahala, že bude těm idiotům dělat těžkosti, co jí síly vystačí. A tak po večerech ležela v knihách a dojížděla za svými bývalými učiteli na univerzitu do Prahy, dokud z ní nebyla veliká odbornice na vývoj jazyka.

Tou dobou už byla díra do Žumpy zase volná. Bylo po zavíračce, jenom za pípou stál trpělivý hospodský a celé vyprávění slyšel a posílal Zoje dolů panáky. Už i vinnetouologická komise odešla spát a v Žumpě zůstali jenom Dědek, Bláha a já. Zoja byla trochu přiopilá a spiklenecky šeptala, že skoro všechny texty, které se z dávného období dochovaly, jsou náboženské a ona tím, že je používá ve svých seminářích, ty texty pašuje přímo do fakultních komunistických hnízd.

A když nám řekla tohle své tajemství, dlouho se dívala na mokvající zeď před sebou a broukala si nepřítomně pořád dokola: „Až já budu velká, budu učitelka.“ A zase: „Až já budu velká, budu učitelka.“ Dál se nedostala. A pak se na nás podívala a zašeptala: „A jestlipak víte, kolik studentů za tu dobu, co jim v lůně marxismu-leninismu strkám tyhle texty až pod nos, aby zjistili, že může být i jiná etika než to pitomý komunistický poručíme větru dešti, jestlipak víte, kolik studentů se mě zeptalo, jestli je možný, že by svět vznikl a fungoval i jinak a že lidi nejsou náhodná sraženina bílkovin? Schválně, kolik?“

Nevěděli jsme. „Ani jeden. Nikdo,“ dodala nakonec.

Zoja nám toho chtěla ten večer říct daleko víc, protože nikoho neměla. Třeba jak zestárla během přednášek a seminářů, během toho pašování alternativy do marxistických líhní. Že ví, že je stará a ošklivá a že začíná být protivná z toho zoufalýho pocitu, že to možná bylo zbytečný. A že se přitom kdysi taky chtěla líbit, jako každá jiná holka, ale že teď je to najednou pryč, definitivně. A že má stejně strach z toho slova definitivně, i když věří, že smrtí všechno nekončí, jak se koneckonců píše ve všech starých textech. Protože se ale dlouho takhle nikomu nesvěřila, měla strach a pořád to odkládala, a raději si dávala další a další panáky na kuráž a při tom mlela hlouposti, o kterých mluvit vůbec nechtěla. A když si nakonec řekla „teď, anebo nikdy“, tak se jí jazyk zamotal a nedokázala nic jiného než si pořád dokola broukat: „Až já budu velká, budu učitelka.“

Když se nakonec pokusila vstát, tak to nešlo, a Bláha jí musel pomáhat a nakonec jsme Zoju odtáhli až k její motorce. Bylo nad ránem a chladný vzduch profesorku trochu vzpamatoval, ale Bláha přesto trval na tom, že ji odveze sám. Když už motor běžel, zahuhlala stará dáma, že chce odvézt na vaňovskou katedru. Nerozuměli jsme tomu, protože na Vaňově sídlila vojenská katedra naší fakulty, ale touhle dobou tam nikdo nebyl, jenom sklady součástek z rozebraných vrtulníků, které hlídal nahluchlý plukovník Ripl. Když na tom ale Zoja trvala, Bláha zaburácel a vyrazil. Zoja dlouho takhle neobjímala mužskýho. Pochechtávala se a přitom si broukala to své: „Až já budu velká, budu učitelka.“

Plukovník Ripl

Plukovník Ripl byl mladší bratr generálmajora Ripla, kterého znal svého času každý český voják. Generálmajor totiž za druhé světové války létal na anglických letadlech jako spousta jiných českých pilotů, ale na rozdíl od nich po jednom útoku na Německo přeletěl těsně před koncem války frontu, přistál na ruském letišti a přihlásil se do Rudé armády. Když probíhaly v padesátých letech soudy s našimi piloty působícími za války v Anglii, dávali ho za vzor jako člověka, který se správně zorientoval ve válečném konfliktu, a zatímco ostatním vyneslo působení v Royal Air Force většinou vězení, starší Ripl si dopomohl k hodnosti generálmajora a nadlouho i k vysoké funkci na velitelství českého letectva.

A protože slíbil kdysi rodičům, že se postará o svého bratra, zkoušel to, jak se dalo. Ale mladší bratr se nikdy nedokázal správně zorientovat, nadělal spoustu problémů a nakonec byl uklizen do Ústí jako vedoucí vojenské katedry naší fakulty. Jenže ani tady se nezorientoval, a když nás v osmašedesátém okupovala ruská vojska, rozdal studentům samopaly a ostrou munici a jeli městskou dopravou stavět do centra barikádu. Autobus ve městě obklíčila naše armáda, zbraně jim zabavila, aniž si na Rusa vystřelili, a mladší z Riplů se zapsal do historie vojenských kateder: od té doby měli studenti povoleny jenom samopaly se zaletovanou hlavní.

Ten incident mu Rusové, asi kvůli staršímu bratrovi, odpustili a plukovník mohl na katedře dosloužit. Katedra sídlila v zámečku, jejž si ve svahu naproti střekovskému zdymadlu postavil mezi válkami boháč Schicht, který prodával do celého světa mýdlo s jelenem, co se vyrábí dodnes. Po válce mu zámeček znárodnili a v jeho leštěným ořechem vykládané ložnici s kulatým oknem bydlel pak plukovník Ripl, který Schichtovi dlouho zazlíval, že postavil zámek ve svahu. Nikde nebyl ani kousek rovné plochy, vojáky přezdívané buzerplac.

Riplova hlava nesršela zrovna nápady a trvalo dlouho, než byl plukovník osvícen a vytvořil buzerplac tím, že dal s pomocí dlouhé řady tatrovek zasypat Schichtovu chloubu, padesátimetrový bazén obkládaný mramorem, do kterého se dalo vycházet vitrážovými dveřmi rovnou ze vstupní haly. Pak přes haldy navážky ještě párkrát přejel buldozer a bazén mohl sloužit svému novému, vznešenému účelu.

Každá katedra měla cvičit studenty v nějaké odbornosti, a protože se mladší bratr kdysi staral staršímu o letadlo, generálmajor ze štábu letectva zařídil, že na Schichtově buzerplace občas přistál vyřazený vrtulník. Než aby skončil ve šrotu, Ripl mladší ho se studenty rozebíral, popisoval jednotlivé součástky a jejich funkci a pak se stroj společnými silami pokusili dát zase do chodu, což se nepovedlo nikdy, a zámeček se pozvolna stával vrakovištěm.

Svět motorů byl pro plukovníka záchytným bodem. Když na něj doléhal pocit, že je nýmand, který nikoho nemá a nic nedokázal, brával do rukou ozubená kola, trysky nebo táhla a sestavoval je, a když součástka nakonec fungovala, starý plukovník si připadal užitečný.

Že se postaral o opilou Zoju, když ji přivezl k ránu Bláha a třikrát podle jejích instrukcí zatroubil, to vím. A že měla Zoja na fakultě celou dobu na kahánku, protože každý rok se znovu hlasovalo, jestli jako externí pracovnice nebude nahrazena někým z Ústí, někým „naším“, to vím také. A že Krátkého úsilí mařil právě Ripl, který pokaždé hlasoval pro Zoju, ačkoli musel být ve straně, to také dobře vím, ale bylo mi záhadou proč.

Jana

Opravný termín státnic měl Dědek začátkem září, ale velitel vojenského učiliště ho nechtěl pustit, protože to považoval za soukromou věc. V září se navíc naplno rozjížděla na učilišti výuka a přišla spousta patnáctiletých prváků. Těžko si zvykali na vojenské prostředí, byla s nimi práce. Dědek, který s nimi tu práci měl, si samozřejmě také těžko zvykal, že má místo bílých košil najednou zelené, i když Bláha tvrdil, že zrovna jemu by nemělo dělat problém rovnat si věci pěkně do komínku. Kromě toho chodil do služeb na bráně a v noci hlídal autopark nebo muniční sklad jako každý jiný voják, takže často kolem nich prochodil celou noc s nabitou pistolí za pasem a skripty v ruce, protože jindy by se k učení nedostal.

Když přijel do Ústí na opravný termín, sotva nám stihl potřást rukou. Státnice tentokrát udělal, ale žádná oslava se nekonala, protože chtěli být s Monikou, která náhlé odloučení těžce snášela, chvíli sami. V jedenáct už mu odjížděl noční vlak, aby ráno nevyspalý dorazil v Mikuláši na vyučování.

Myslel jsem na to, co všechno musí Dědek vydržet, a skoro jsem se styděl, protože mne právě toho podzimu potkalo veliké štěstí. Jednou na začátku semestru jsem totiž vešel do vestibulu naší fakulty a tam jsem se skoro srazil s holkou, před kterou mě kluci zesměšnili v bufetu. Protože jsem se moc bál, že mi zase někam zmizí, přiskočil jsem k ní, pevně ji chytil za obě ruce a pozval ji do skal.

Ráno jsem se probudil deset minut před odjezdem vlaku, u kterého měla počkat v Děčíně, kde s rodiči bydlela. Brněnská byla deset minut rychlé chůze od nádraží, takže stihnout vlak bylo skoro nemožné, ale já celý týden od toho setkání na nic jiného nedokázal myslet. Teď se mne zmocňovala hrůza. První vteřina po probuzení byla dlouhá jako věčnost a já padal a padal a beznaděj té vteřiny byla bezedná. Potom jsem zoufale vyrazil. Natáhl jsem si jen kalhoty a boty a zbytek jsem na sebe házel už v běhu, nízká pruhovaná zábradlí v parku a u chodníků jsem přeskakoval jako nic, nádražní pokladnu jsem minul a na lístek se vykašlal a výpravčí stejně už pískal, když jsem naskakoval do vlaku.

Teprve potom jsem si uvědomil, že jsem si vůbec nic nevzal, ale neměl jsem čas se tím zabývat, protože se mi začaly uvolňovat strachem stažené vnitřnosti a já až do Děčína na záchodě zvracel. Potom vlak zastavil a Jana mi šla vstříc. Normálně má jít člověk na první rande s úsměvem, ale my měli před sebou ještě jízdu autobusem. Vzpamatoval jsem se až na schodech dolů do mlýna.

Večeřeli jsme před prkennou boudou na skalní plošince. Profukovalo a Jana se zeptala, jestli nezmrznu bez spacáku a jestli se s ní nechci o ten její rozdělit. Smála se, že to není nemravný návrh, protože dva se v tak malém spacáku určitě nedokážou ani hnout. Měla pravdu, ale mně stejně hučelo celou noc štěstím ve spáncích, protože jsem ji mohl držet v náručí, a teprve k ránu jsem si trochu zdříml. Když jsem se probudil, uviděl jsem ji pootevřenými dveřmi, jak stojí na plošině před boudou, skoro na špičkách, ruce vysoko nad hlavou a v těch rukách svoje šaty, které se třepotaly ve větru.

Vítr byl silný, dalo práci šaty udržet a Jana měla zavřené oči. Neotevřela je, ani když jsem vstal a obemkl ji zezadu rukama. Pak jsem jen stál a cítil, jak s námi cloumají sem a tam poryvy větru, jak se šaty třepotají ve větru, a bylo mi, jako by mne unášel nahoru nějaký vír.

Monika

Když se Monika nastěhovala k Dědkovi a začala chodit na brigády do nemocniční prádelny, brávala si tam vyřazené doktorské pláště, košile a kalhoty, barvila je a batikovala a chodila v nich upnutá až po krk, aby si jí už nikdy nevšímal žádný jiný muž než Dědek.

Když nastoupila do práce, začalo na ni všechno padat. Do té doby se mohla stýkat jen se svými kamarády. Teď ale trávila čas v práci, mezi lidmi různého věku, které si nevybrala a ani si s nimi nerozuměla. Dědek byl daleko a jen občas se dostal do Ústí z Liptovského Mikuláše a my, kteří ještě studovali, nemohli jejím problémům rozumět. Monika se upnula na představu, že otěhotní. Ale stále se to nějak nedařilo a nakonec ji ovládl strach, že děti nemůže mít vůbec.

Často se jí zdávalo, že padá do hluboké propasti a jen kdesi nahoře vidí ještě proužek světla. Ten proužek se však stále zužoval a Monika navštívila psychiatra. Od něj se dozvěděla, že její neschopnost mít děti je jenom mentální blok. Chytla se toho světla a najednou po dlouhé době začala zase chodit v minisukních a tričkách s velkým výstřihem – k psychiatrovi. Líčila na něj past, protože se bála, že jí unikne spolu s poslední nadějí, kterou si ještě dovedla představit.

Líčila ji dobře, doktor se chytil a sám uviděl v Monice také jedinou naději, že se dočká syna, protože se svou ženou měl tři holky a paní další pokusy odmítala. Zatoužil po mužském potomkovi s pacientkou, která se u něj léčila z depresí, že nemůže mít děti!

Opustil svou rodinu a nastěhoval se k Monice do Dědkova bytu a odtud dlouho skoro nevycházeli. Monika první začala tušit, že celý výsledek jejího snažení je jen trapné dobrodružství a že si přivedla do bytu oběť povolání, pomateného psychiatra, s nímž se stejně žádného dítěte nedočká. Mezitím vystřízlivěl i on a vrátil se k ženě.

My s Bláhou to dlouho nevěděli. Chtěli jsme sice Moniku sem tam někam vytáhnout, ale vyhýbala se nám. Celé jsme to zjistili skoro jako poslední. I Dědek to dávno věděl. Jednoho dne za ním přijela přímo do kasáren Zoja. Hodila motorku na stojan před bránou a za ní se hrnul Ripl. Dědka odvolali rovnou z hodiny, protože Ripla s sebou Zoja měla právě proto, že si to mohl dovolit. A zatímco plukovníkovi ukazovali velitelé učiliště autopark, učebny a koutek tradic, stihla Zoja říct Dědkovi v kabinetě, že ji Monika poprosila, aby mu vrátila klíče od jeho bytu a vysvětlila mu, jak to všechno bylo.

Navíc ale stihla Dědkovi říct, že si Monika sama neporadí a jestli si ty klíče Dědek vezme, tak bude ona, Zoja, strašně zklamaná: znamenalo by to, že za ty roky z jejích řečí vůbec nic nepochopil a že si kvůli němu jen zbytečně třepila hubu. Byl by jako všichni ostatní, co říkají, že milují své ženy a děti a přátele, ale ve skutečnosti jsou to jen účetní, kteří si v duchu zapisují, co do koho vrazili, a číhají, kdy jim to vrátí zpátky, a kňučí, když se jim vrací míň. A tomu hokynaření, tomu počítání „má dáti – dal“ pak říkají lidský život.

Pustila se do Dědka bez varování. Klíče od Moniky jí přitom stále ještě cinkaly v ruce a Dědkovi se oči otevíraly úžasem, když mu začalo svítat, co po něm vlastně chce. A Zoja, natlakovaná dlouholetým mlčením, už nedokázala zavřít jednou vytvořenou skulinu, měla najednou úplně povyrážené jističe a metala Dědkovi do tváře, že je stará a ošklivá, že má strach, že zhrubla v ustavičných bojích a půtkách o svou alternativu, o tu svou staroslověnštinu, že má někdy hrůzu z toho, že někde něco udělala špatně a zasvětila svůj život něčemu, co je úplný nesmysl.

Prosila Dědka, ať se vzchopí, že potřebuje alespoň jednou po dlouhé době vidět někoho velkorysého, kdo dokáže dávat a nekoukat koutkem oka, co mu to vzápětí hodí, alespoň jednou, než jí vyprší čas. Pak rázem zmlkla, vztekle si dupla těžkou motorkářskou botou, narazila si přilbu značky Bell a sklopila hledí.

Když Dědka po roce propustili zpátky do Ústí, půjčil si od rodičů auto a jel pro Moniku k jejím rodičům, sám jí sbalil věci, protože vůbec nejevila známky radosti a jenom seděla v křesle a koukala do prázdna, a odvedl ji do auta. Odvezl ji zpátky do garsonky na Klíši a sám dával do regálů její věci, ačkoli Monika vůbec neděkovala, ani se na něj neusmála, nedala celé léto najevo ani kousek radosti a jenom kolem něj chodila a vedle něj jedla a vedle něj spala, ale jinak nic.

A my s Bláhou hleděli na ty dva s úžasem. Na Dědka především, který nám úplně rozboural všechny hranice, úplně překročil meze našeho chápání, takže nám zvolna začínalo docházet, co po nás Zoja vlastně chce.

Svatební cesta

Po prázdninách jsem nastoupil jako učitel českého jazyka a tělocviku na základní školu na Severní terase. O bydlení se mi postaral školský úřad, ale ubytovny byly přesně na opačném konci města ve velké vile u Labe, kde jsem se tísnil na pokoji ještě se dvěma dalšími učiteli. Na kolejích na Klíši Jana také neměla soukromí, takže nám zase zbývala jenom ta prkenná bouda nahoře v Jetřichovicích. Když jsem se ptal na školském úřadě na byt, řekli mi, že přednost mají manželské páry.

Nás už beztoho napadlo, že se vezmeme, a Jana plánovala na konci zimního semestru přejít na dálkové studium, nastoupit do práce, a kdybychom se nechali oddat, třeba bychom nakonec dostali i ten byt.

Do toho přišla sametová revoluce. Proděkan Krátký nechal několik dní poté zbourat mříže předělující vchod na koleje, označil je za přežitek minulosti a nad vrátnici dal přidělat velký nápis RECEPCE. Studenti, kteří už nemohli vědět, že tam ty mříže dal kdysi přidělat on, ho za to zvolili děkanem. Jana, která to věděla ode mne, pak přešla na večerní studium a nastoupila do práce.

Brali jsme se příštího roku na jaře, bez účasti příbuzných a rodičů. Za svědky nám byli Dědek s Monikou a vzhledem k bydlišti nás oddávali na střekovském městském výboru. Svatbák byl ten samý.

Vstoupil do sálu, a sotva nás uviděl, vypadl ze hry. Celou řeč prokoktal a musel se pořád opravovat, protože se díval hned sem a hned zase tam a asi čekal, že odněkud v nestřeženém okamžiku vyskočí Bláha a strašně zavře „Blahóóó!“, jako na Dědkově svatbě. Nevěděl, že je tou dobou s cirkusem ve Švédsku. Takže když se opravdu rozletěly dveře a v nich nestál Bláha, ale Janina babička, která už dlouho žila jen proto, aby se dočkala její svatby a my ji nakonec nepozvali, chytil babičku pod krkem, jako by to byl přestrojený Bláha. Nakonec ale uznal svůj omyl a mohl prohlásit náš sňatek za uzavřený.

My tělocvikáři jsme jezdívali s fakultou každý rok na soustředění do Tater, někdy jsme se tam otočili za rok i dvakrát, a protože vysokohorských tras tam zase tolik není, brzo jsme je všechny docela dobře znali. Po revoluci se na katedru tělocviku obrátila jedna cestovní kancelář, jestli by pro ně nějaký student nemohl připravovat trasy. Bylo potřeba zajet předem na místo, celou trasu projít, stopnout dobu na její zdolání a hlavně odhadnout obtížnost. Nebylo to nijak zvlášť placené, ale mě to bavilo.

Majitelka cestovky mi po svatbě sama od sebe nabídla, že příště můžu vzít ženu na útraty kanceláře do Tater s sebou, takže jsme se zmohli i na svatební cestu.

Jana se tak těšila, že jsem dostal strach, aby nebyla zklamaná. Co když ráno vystoupíme v Mikuláši z vyhřátého lůžkového vlaku do průtrže mračen, ale budeme muset šlapat, protože cestovka už za nás zaplatila jízdenku a ubytování?

„Snad nebude tak zle,“ těšila mne Jana, ale v Mikuláši samozřejmě cedilo. Prošli jsme celou trasu naložení ve vodě, a když nám spadly v hotelu z ramen batohy, rychle jsme v nich hledali něco suchého. Zaručeně nepromokavé kletry byly spolehlivě promoklé. V hotelu se v létě netopilo, ale správcová se nad námi slitovala a půjčila nám fén alespoň na prádlo, nátělníky a ponožky.

Druhý den pršelo znovu. Stezky se změnily v potoky. Třetí den se spustil takový liják, že přes okraj kapuce nebylo téměř vidět na cestu. Jana se v jednu chvíli rozběhla a plácla sebou na břicho do obrovské louže. „Pocéém!“ volala na mne. „Tady je sucho, skvělý sucho, daleko lepší než pod tvojí pláštěnkou! Dívej, když vytáhneš ruku z kapsy a strčíš takhle do louže, máš pocit, že sis ji utřel do sucha! Sušší, no jasně, daleko sušší!“ Začala na mne cákat vodu ze všech sil a já cítil, že má pravdu. Předklonil jsem se, rozepnul si bundu a hrnul si vodu za tričko. Nic. Bylo to jedno. Za několik vteřin jsem se máchal vedle Jany v louži a zmocňovala se mne stejná euforie. Déšť, který nás dva dny a dvě noci ničil, nám už nemohl nic udělat. Cítil jsem stejné štěstí jako tenkrát, když jsme stáli na Loupežnické skále a vítr nám vytrhával z rukou její šaty. Možná ještě větší, protože teď nepramenilo z pocitu, že všechno bude stejně krásné, ale že všechno, čeho jsme se báli, se nám doopravdy stalo. A na místě, které jsme měli v srdci vyhrazené tomu strachu, se objevila nějaká neznámá, nevysvětlitelná, ale oblažující svoboda.

Bar

Na podzim se ve školství začaly chystat změny, pár lidí muselo odejít a velká spousta lidí se bála, že je bude následovat. Dědek se po dlouhé době dojíždění do Lovosic zúčastnil na jedné ústecké základce konkurzu a stal se nejmladším ředitelem školy v okrese.

Začal dřít od rána do noci, protože věřil, že našel místo, kde může být užitečný. Chvíli to vypadalo, že se na něj usmálo štěstí, a aby toho štěstí nebylo málo, Monika konečně otěhotněla. Ale někteří z kantorů se začali bát o své místo a spojili se proti novému řediteli, a když regulérně nepomohlo nic, začaly se ve sborovně ztrácet věci, peněženky, hodinky, řetízky. Vyšetřování dlouho nikam nevedlo, a tak se jednomu z učitelů ztratilo něco během hodiny, kdy všichni byli ve třídách a volno měl jenom Dědek.

Když o tom vyprávím, zase cítím, jak Dědek uvnitř sebe řval, jak se uvnitř trhal, když se o něm na jiných školách a na školském úřadě začalo šuškat, že krade. Ale ještě horší bylo, když ten řev utichl, když jsem najednou z Dědka necítil nic.

Bylo to v den, kdy za mnou přišel a prosil mne, abych se zúčastnil konkurzu, protože mu došly síly a školu opouští. Ale já ať se přihlásím, ať jim tu jeho školu nedám. Přihlásil jsem se, musel jsem, i když jsem na to nikdy nebyl. A přihlásil se taky jeden z těch učitelů, kterým se ztrácely věci. Jmenoval se Hrdlička.

Dědek pak začal dělat v baru. Monika dala výpověď a pracovala s ním, protože si kdysi přísahala, že mu bude vždycky po boku. Pracovali dlouho do noci. Monika sice byla na mateřské, ale často dávala malou Markétu na noc k nám a chodila Milanovi pomáhat. Markéta u nás zůstávala i dopoledne, aby se rodiče mohli dospat. Dědek mžoural a bolely ho oči, když se roztáhly závěsy a dovnitř proniklo ostré denní světlo.

Byl jsem už několik let ředitelem školy, když za mnou přišel a chtěl, abych ho vzal zpátky. Já se celou dobu ničím jiným nezabýval, protože Dědkovi to v baru nedělalo dobře. Měl příliš mnoho lahví za zády a příliš věřil tomu, že můžou hasit jeho bolest. Bylo deset dopoledne, když zaklepal a nakukoval zvědavě dovnitř. Táhlo z něj. Právě zvonilo a já zmeškal svoji hodinu. „Nemůžu tě vzít, nemůžu, dokud tě neuvidím střízlivého alespoň čtrnáct dní,“ opakoval jsem dokola. Ujistil mě, že mu stačí být učitelem, ale z tý díry zkrátka musí vypadnout, nebo chcípne.

Já si byl jistý, že i kdybych ho nakrásně vzal, brzo by přišla inspekce. Někdo by tu inspekci zavolal, aby dala Dědkovi dýchnout, až by se vracel z hodiny, nebo by se našlo něco jiného, co já vím. Ale slíbil jsem mu aspoň, že si to do zítra rozmyslím. Bylo mi jasné, že Dědek musí být zoufalý, jinak by po mně takový nesmysl nemohl chtít. Cítil jsem svou bezmoc: ať se rozhodnu jakkoli, ať si vyberu jakékoli řešení, musím prohrát.

Prochodil jsem celou noc, bloudil Ústím sem a tam a pokaždé se vracel na stejné místo – kde se naposledy objevila Zoja. Prosil jsem ji o radu, ale marně.

Pak jsem se vzdal. Něco ve mně přestalo řvát. Bylo mi jedno, že mám kruhy pod očima, všechno mi bylo jedno. Jen jsem Dědkovi zopakoval, že ho nepřijmu, dokud nepřijde střízlivý a oholený, a Dědek se mnou pak nepromluvil dlouhou řadu let.

Cirkus

Jednoho dne jsem dostal poštou lístek do cirkusu, který zrovna přijel do Ústí. Na zadní straně bylo pozvání od Bláhy. Byl dlouho pryč. Strávil na cestách přibližně tolik času, kolik ho potřebují na zoxidování staré hliníkové dráty.

Když před lety k cirkusu nastoupil, překvapilo ho, jak všichni kolem něj svou práci milují. Jinak by těžko dokázali dřít od rána do večera. Stále se stěhovali z místa na místo a pokaždé znovu bylo potřeba vyběhat spoustu povolení, zajistit připojení na vodu, elektřinu, nakoupit další náklaďák žrádla pro zvířata a najít místo, kam se uklidí všechno, co se po nich vykydá, předtím vylepit plakáty, zajistit reklamu v tisku, do toho postavit stan s tyčemi a provazy…

V takových dnech nebylo ani pomyšlení na nějaké vyučování a Bláhovi bylo hloupé pozorovat celý ten mumraj z okna své učitelské maringotky. Ve slabé chvíli se přihlásil o práci a dostalo se mu jí v míře, která daleko přesahovala jeho učitelský úvazek. Pro tělo zvyklé sedávat ve školních lavicích to byl pořádný nápor: Bláhu všechno bolelo a do postele padal jako zabitý. Snad by ze začátku i utekl.

Pak jednou večer stál před šapitó, žárovky svítily do tmy a Bláhovi vyhrkly slzy do očí. Každý den žongléři trénovali a vypouštěli do vzduchu tenisové míčky, cylindry nebo kužely, každý den si hadí ženy napínaly svaly a klouby k prasknutí, každý den krasojezdci tančili na hřbetech koní, aby neztratili svou dovednost. Stačilo pár dní vynechat a vše by se zhroutilo. A nesvítil by do tmy ani cirkusový stan.

Takhle po svém Bláha jako první pochopil, co po nás vlastně chtěla Zoja. Dědek měl k tomu blízko, ale nedošlo mu, že nesmí usnout na vavřínech, ale začít znova každý den. A nedošlo mu ani, co v tu chvíli před šapitó cítil Bláha: že v tom překonání sebe sama se dá najít velké štěstí.

Od toho okamžiku ho to táhlo za námi. Musel nám to přece říct. Ale cirkus byl zrovna uprostřed štace a pak, když se vrátil do Čech, bylo po revoluci a státní cirkusy se začaly rozpadat. Nakonec nebylo z čeho platit kantora, a tak se Bláha staral alespoň o zvířata u jedné malé společnosti. Také uváděl diváky, hrál ve tříčlenné cirkusové kapele, řídil náklaďák a o přestávce prodával dětem cukrovou vatu. A teď jsem už chvíli stál a koukal s otevřenou pusou, jak ji motá na špejli v kiosku.

Už před produkcí se potkal Bláha s Monikou, Dědkem a jejich Markétou a zarazilo ho, že jsme nepřišli spolu. Když zjistil, že je Dědek barmanem, prohlásil, že tak si vždycky představoval blaho, ale v duchu byl zoufalý. Jak nám mohl vyprávět, v čem našel štěstí, když jsme nedokázali ani držet pohromadě?

Nevzdal se ale naděje, v Ústí zůstal na podnájmu a většinu času trávil buďto u nás, nebo v Dědkově bytě na Klíši, kde se staral o Markétu. Pokoušel se nás dát zase dohromady a čekal na vhodnou příležitost. Netušil, že se to čekání tak protáhne.

Šachy

Hrdlička se nikdy nesmířil s tím, že mu Dědek vyfoukl místo, které měl na dosah, ani že jsem mu pak to samé udělal já. Nevynechal jedinou příležitost, aby mne nevyhazoval ze sedla, nebo mne alespoň nepopíchl. Trvalo to už moc dlouho a tím to právě bylo úmorné. Možná by se mu to povedlo, ale já měl jedno veliké štěstí. Školy tou dobou už měly značnou ekonomickou samostatnost a já, vychovaný jako hokynářský synek, jsem dokázal hospodařit líp, než si vedli na ostatních školách. Bylo to dost viditelné, abych díky tomu měl hodně zastánců.

Navíc jsem se naučil před každou důležitou poradou zajít s kolegy do klubu, kde jsme spoustu věcí probrali dopředu. Hrdlička se jich z hrdosti neúčastnil a pak, když se věci probíraly, přišlo spoustě lidí jako zdržování se jimi podrobně zabývat, a Hrdličkovi, který je chtěl rozpitvávat, to dávali najevo.

K mému úžasu mne jednoho dne čekal v kanceláři táta. Neviděli jsme se řadu let. Rovnou mi oznámil, že jsem ho přeci jen nezklamal a že jsem pro naši rodinu v tichosti vypracoval šanci, že teď stačí dosadit na místo ekonomky svého člověka a část peněz z financování školy může odcházet na rodinné konto jako satisfakce za všechno, co nám komunisti udělali. Nebyl jsem mu schopen vůbec odpovědět, blekotal jsem jenom, že se za ním zastavím, a když jsem se konečně cítil dost silný oznámit mu své Ne, požádal jsem Bláhu o doprovod.

Otec si s námi dal sraz v nádražní restauraci. Našli jsme ho nad šachovou partií. Na šachovnici stálo pár figurek a táta nás prosil o strpení. Sedli jsme si k vedlejšímu stolu a čekali. Po chvíli se zvedl, že půjde na záchod, jenže když se vrátil, začal křičet, že mu nějakej hajzlík přestavěl figurky a pokazil mu jistej mat. Pochopili jsme, že se hraje o peníze a vsazeno mají i okolní čumilové. Začínalo být husto, nikdo nechtěl o vsazené peníze přijít, ale jak se hloučky k sobě blížily, bylo jasné, že otcova skupina je žalostně menší. Vypadalo to, jako by ti chlapi kolem sebe jenom tak výhrůžně tančili, ale najednou bylo všechno v jednom kole. Protivníci tlačili tátovu skupinu ke zdi. Vstal jsem. Bláha se po mně trochu smutně podíval: „Co se dá dělat, je to tvůj táta.“ Odstrčil mě a už se tlačil do chumlu, popadl za loket chlapa držícího tátu pod krkem a křičel na něj, ať ho kouká pustit! Rváč se na něj posměšně podíval a Bláha soptil: „Možná ze mě uděláš fašírku, ale předtím ti stihnu dát pořádnou perdu!“

Na několik vteřin mě zalil krásný pocit. Ten Bláha má pravdu. Ať si zlo dovoluje, co chce, ať si je jak chce silné, vždycky než z nás udělá fašírku, můžeme mu dát aspoň tu jednu perdu! Na několik vteřin, než se rváč zašklebil a poslal Bláhu na zem dřív, než mu tu perdu v barvách dobra stihl dát.

Nemohl jsem se starat o jeho čelist, protože rváč musel pustit tátův krk a já bránil tomu, aby ho zase chytil. Stálo mě to několik podlitin, ale stejně jsem na tom zůstal lépe než Bláha, který odcházel z hospody pokořený, zoufalý, že si „ani jednou nevrz“, a navíc s čelistí zase až na rameni.

Vítězové si rozebrali po stole poházené peníze a trousili se ven. Táta odešel, aniž se s námi rozloučil. Dodnes nevím, jestli se styděl za to, do čeho nás zatáhl, nebo za náš mizerný výkon při jeho obraně. Ale s návrhem vytunelovat školu už za mnou nikdy nepřijel, takže jsem ho nakonec asi přeci jen zklamal.

Často jsem tehdy dával své ženě hlavu na prsa a vydržel dlouho ležet a poslouchat se zavřenýma očima. Ta pravidelnost dechu a pravidelný tlukot srdce mne vždycky přesvědčily, že to základní je v pořádku, že věci jsou přeci jenom na svém místě. Ani tenkrát, v těžké době, která potom přišla, jsem nepřestal věřit, že štěstí má v sobě velikou sílu, a stejně mi v těch chvílích probíhal před očima film složený ze samých šťastných okamžiků. Ostatní zůstaly někde ve střižně, nepovedly se zkrátka a nebyly použity, s tím se přece počítá.

Lustr

Jednou zase Monice a Dědkovi pomáhal Bláha s Markétou. Jenže když ji koupal před spaním, zrovna když ji vytáhl z vany a chystal se ji zabalit do osušky, se náhle zablesklo, Bláhu něco s třesknutím udeřilo do hlavy a byla tma. V prvním okamžiku nevěděl, jestli nenastal konec světa, jestli už třeba nemá po smrti, ale pak se vzpamatoval a rozrazil dveře do kuchyně, takže se v koupelně udělalo alespoň šero, a Bláha viděl, že na zemi se válí tyčka z lustru a spousta střepů ze stínidla a pod těmi střepy je kaluž krve a v té kaluži leží Markéta. Popadl ji do náruče a utíkal s ní k nemocnici, běžel s Markétou v náručí a cítil, jak mu skrz oblečení prosakuje krev.

Když se Bláha kdysi učil běhat, jako běhají v Himalajích poslíčci mezi kláštery, říkal, že nikdy předtím tak neběžel, že cítil takovou sílu, jako by se přepnul na silnější zdroj. Ale teď běžel ještě rychleji, přestože měl pocit, že stojí na místě a omdlévá, že jenom plouží za sebou nohy ochromené hrůzou.

A když konečně musel stát na místě a dívat se, jak křičící Markétě, která mezitím přišla k sobě, zašívají doktoři tvář rozříznutou od lícní kosti až ke rtům, myslel naopak, že shoří, nebo že se alespoň prohne do oblouku jako pod náporem tisíce voltů.

Museli vyměnit sestru, která u šití asistovala. Narychlo přivolali jednu z interny, protože téhle pořád něco padalo z rukou a pohybovala se jako zpomalený film. Není divu. Ona totiž Bláhu dobře znala. Pro ni byl Ten, který přešel hory s uraženou bradou anebo Ten, který zase vstal, i když byl přejetý tankem. Silný. Nepřemožitelný. Takže tušila, co se v něm právě teď musí dít.

A Bláha opět nezklamal. Vůbec si nevšiml, že je také pořezaný, až když ho samotného začali šít, když přešly ty první chvíle, že je to celé nějaký strašný sen.

Dědkova planeta se v té době pohybovala v největší vzdálenosti od Slunce a Dědek všechno svoje zoufalství obrátil proti Bláhovi. Křičel na něj, že mu s důvěrou svěřil svoje jediné dítě a Bláha je málem zabil. Všichni jsme věděli, v čem tohle neštěstí mělo svůj počátek. I Dědek to věděl, ale za žádnou cenu si to nechtěl připustit. Kdyby k součtu svých proher přidal ještě tohle, asi by ho to už zavalilo.

Bláha se nesnížil k tomu, aby se s Dědkem o příčinách neštěstí handrkoval. Sebral všechnu sílu a slíbil si, že se zachová tak, jak by to po nás chtěla Zoja. Sklopil hlavu a prosil Dědka za odpuštění. Když ho Dědek vyhodil, přišel zas. Doufal, že když zmobilizuje dobro, všechno nedorozumění, strach, zoufalství a zlo se jednoho dne musí rozpustit. A vzpomínal, jak sám Dědek to měl těžké, když si po vojně přivezl zpátky Moniku, a že to také tenkrát dokázal.

Když si jel Dědek tenkrát pro Moniku k jejím rodičům, stal se pro mne hrdinou. Ať se s ním pak dělo cokoli, zůstával pro mne člověkem, který se dotkl vrcholu. I když přede mnou seděl přiopilý, nevyspalý a chtěl se vrátit do školy, odkud ho vyštvali. Já mu pořád tu školu držel, ještě pořád jsem ji Hrdličkovi nenechal, i když jsem nikdy netoužil být ředitelem. Dokonce jsem během těch let pomalu a nenápadně prosadil spoustu z těch věcí, které chtěl Dědek zavést. Teď ale můj mistr neměl formu a zkroušenému Bláhovi vyjít vstříc nedovedl.

Jednoho dne mu ani neotevřel, nepustil ho vůbec dovnitř a přes dveře křičel, že už s ním nechce nic mít. Bláha stál za dveřmi a měl pocit, že mu pod nohama zase praská led, že se propadá a bublinky vzduchu pod jeho nohama zděšeně utíkají na všechny strany.

Ale neodešel. Sedl si na lavičku pod Dědkovým oknem, aby tam byl, až si to Dědek rozmyslí, až to přejde a on ho zavolá. Sedával na ní dlouhé dny a necítil žízeň ani hlad. Seděl a nehnul se, ani když na něj padal déšť, a oknem bylo slyšet, jak Monika křičí za záclonou na Dědka, že to stačilo, ať pozve Bláhu dál, že si za to neštěstí stejně může sám.

Tenhle boj nemohl Bláha jen tak vzdát, to by znamenalo, že ani všechno dobro, které najdem v sobě a které najdem kolem, na zlo nestačí.

Když přišel Bláha na tahání stehů, byla tam zase stejná sestřička. Dobře si zapamatovala v ambulantní zprávě datum a zařídila si na ten den službu. Stehy mu tahala ona. Bláha ležel se zavřenýma očima, cítil jemné doteky chirurgických nůžek a sám nevěděl, proč si přeje, aby to trvalo co nejdéle.

Sestřička byla čerstvě rozvedená a myslela, že dlouho nebude chtít o mužských ani slyšet. Ale za pár měsíců se brali. Na Střekově.

Svatbák Bláhu hned poznal a před obřadem se běžel ještě jednou oholit, aby byl co nejdokonalejší. Chtěl Bláhu tou dokonalostí dostat na kolena, úplně ho ochromit, než se dá do těch svých vylomenin. Jenže Bláha neměl chuť ani sílu dělat vylomeniny a svatbák by se nedočkal, kdyby mu při prvním manželském polibku nevypadla z pantů čelist. Když se Bláha po polibku narovnal a měl čelist skoro až na klopě svatebního obleku, pochopil svatbák, že přišla chvíle jeho vítězství. Podíval se Bláhovi do očí a pronesl vyrovnaně: „Ale ovšem. Samozřejmě. Jak taky jinak, že? Ale my jsme na to tady zvyklí. Tohle je tady na denním pořádku. Takže prosím první gratulanty, aby popřáli hodně štěstí našim milým novomanželům…“

Bláha se upnul na svou ženu a ta pod jeho péčí přímo kvetla. Skoro by se dalo říci, že když někomu věnujete péči, tak rozkvete a na oplátku prozáří váš svět. Jeho manželství bylo šťastné, alespoň do doby, než povyrostla Dědkova a Moničina Markéta.

Tou dobou jsme ji mívali často na starost zase my. Jednou se vrátila ze školy celá ubrečená, protože jí jeden kluk v odpovědi na psaníčko poradil, ať se podívá do zrcadla.

Ten den se naneštěstí potkala u nás s Bláhou a plná zoufalství na něj začala nenávistně křičet, že o ni kvůli té jizvě nezavadí až do smrti žádný kluk. Děti nemají tak daleko pro slova jako dospělí.

Bláhu, který byl z nejhoršího venku, prohnul zase do oblouku ten proud, zase cítil tu bolest jako z vysokého napětí. Utíkal do hospody Na Hnátě a pak dolů, do strašlivého pajzlu v Moskevské ulici a poroučel si rum, a když tu hospodu v noci zavírali, koupil si ještě lahev na cestu, seděl s ní v altánku uprostřed parku, pil a křičel na nebe, ať ho té hrůzy zbaví.

Lidi ho našli ráno cestou do práce, a i když ho převezli do ústecké nemocnice, zůstala mu po mrtvici ochrnutá jedna tvář, na stejné straně, na které měla jizvu Markéta. A někam do dáli, mimo náš prostor a čas, anebo kdoví, možná na někoho, kdo se nakonec nad Bláhou smiloval, zůstávalo stále upřené jedno jeho oko.

Hospoda

Sešli jsme se po hodně dlouhé době. Sraz byl na Vaňově, přišel Bláha se ženou, já, moje žena a Monika s Markétou. Prošli jsme mezi domy a stoupali lesem k vodopádu, kolem kterého jsme vylezli nahoru mezi vrcholky Českého středohoří. Mířili jsme k Milešovce cestou procházející starými, dávno opuštěnými sady. Z pokroucených stromů opadávalo poslední listí a šustilo pod nohama. Od posledního setkání Bláhy a Markéty uplynul dlouhý čas.

Všechno zorganizovala Monika, protože doufala, že se ti dva smíří, nebo že spolu alespoň promluví. Bláha na zastávce autobusu, na které jsme se v Ústí setkali, podal Markétě ruku stejně jako všem ostatním, a dokonce se na ni usmál, jak mu to jen dovolovala nehybná polovina obličeje. Teď ale kráčeli ti dva daleko od sebe, a kdykoli se naše skupinka zastavila a zase rozešla, vzdálenost jim zůstávala.

Zastavil jsem se na chvíli a rozhlížel se po té nádheře kolem, abych se jí nadýchal, abych si ji dokázal co nejdéle udržet za víčky a jednou, až se mne někdo zeptá, jaký byl podzim toho roku, můj film mi ukázal zlaté listí a kopce zalité sluncem.

Ostatní mi mezitím utekli, a když jsem zrychlil krok, spatřil jsem za zatáčkou Bláhu. Klečel na zemi se zavřenýma očima a ruce měl hluboko v hromadě listí. Pak si najednou nabral plné dlaně a zabořil do nich obličej, jako by se chtěl tím listím omýt.

Nechtěl jsem ho rušit, ale ani opustit jsem ho nedokázal. Bláha mne po chvíli došel a beze slova se ke mně připojil.

Prošli jsme několika vesnicemi. Slunce klesalo k obzoru a citelně se ochladilo. Když jsme na jedné návsi objevili v průčelí domu zelenou tabuli Pohostinství, zamířili jsme bez váhání dovnitř, kde už seděli ostatní.

Za dveřmi nás čekal lokál s několika stoly a s holými zdmi. Výčep, pulty na sklenice a všechno potřebné k provozu bylo za prosklenými dveřmi, v místnosti, kde stál i gauč. Na něm seděl muž a sledoval přenosnou televizi, položenou mezi půllitry.

Když nás přes sklo zpozoroval, beze slova vstal a roztočil půllitry. Pak položil piva na tác, prošel dveřmi, položil je před nás a zase za sebou zavřel. V podniku jsme zůstali sami.

Zpočátku bylo takové ticho, že jsme slyšeli útržky televizních rozhovorů, ale brzy jsme se rozpovídali. Byli jsme vyfoukaní větrem a hospodský sem tam přiložil do kamen. Kromě toho občas vstal, výplní zkontroloval náš průtok a mlčky roztočil další půllitry. Markéta, kterou naše řeči příliš nebavily, někdy přitiskla nos na sklo a pozorovala ho. Několikrát stáli proti sobě, každý na své straně, ale stařík nereagoval.

Čím více jsme se zabírali do hovoru, tím méně jsme ho ale vnímali a přibývalo veselých historek, takže i Markétina pozornost se přesunula jinam. S úlevou jsem si uvědomil, že i při Bláhově vyprávění se občas zapomněla a začala se smát. Už neodcházela kontrolovat kamna nebo se dívat z okna, aby se pak, jakmile se hovoru ujal někdo jiný, zase jako nic vrátila. Čím dál víc bylo z těch našich řečí cítit uvolnění a radost. Jenom Dědek, hrdina mnoha příběhů, nám chyběl. Padlo na nás z toho v jednom okamžiku takové ticho, že by se dalo krájet.

A najednou jsem zaslechl odněkud zdálky hrát housle. Podíval jsem se po ostatních a Bláha ukázal setmělým sálem k výčepu. Bylo dávno po zavírací hodině a stařík hrál jednu písničku za druhou. Bláha to nevydržel, přišoural se ke dveřím, otevřel je, ale děda s houslemi neudělal ani krůček.

Monika se zvedla a začala tančit. Dlouho jsem se na ni upřeně díval. Zestárla na nočních směnách a samými starostmi s Dědkem. Zdaleka netancovala tak divoce, spíš jenom stála a neznatelně se pohupovala z jedné nohy na druhou. Dodnes si pamatuji, jaké měla na nohou boty, řetízek na ruce, knoflíky, všechno, vrylo se mi to do paměti, protože jsem se do ní úplně vpíjel a s úžasem si uvědomoval, že přesto přese všecko je krásnější než předtím. Jak je to možné při tom, co prožívá? Tahle unavená holka je šťastná, je na vrcholu. Ano, na vrcholu, jako byl kdysi Dědek!

Bláha náhle vstal, postavil se před Markétu a vyzval ji k tanci. Houslista, který do té chvíle vypadal, že nás vůbec nevnímá, okamžitě spustil příhodnější skladbu. Markéta se zvedla, nechala se sevřít v náruči a tančila s Bláhou kolem nás. Po nějaké době spustil hostinský ruce, položil nástroj na gauč, zavřel za sebou dveře a zaujal své místo na gauči.

Nechtěli jsme to tak nechat. Dveře jsme si podruhé netroufli otevřít, ale ťukali jsme na sklo a dlouho tleskali. Nakonec se stařík přeci jenom zvedl a malininko se uklonil. Než jsme se vrátili zpátky ke stolu, ve výčepu se zhaslo. Nikdo nemluvil o placení ani nás nevyháněl a nezamykal hospodu. Možná už stařík potřeboval rychle spát a vykašlal se na pár piv. Ale kdoví, možná zčistajasna zmizel, možná byl zakletý a potřeboval jeden dobrý skutek.

Automaty

Dědkovi do baru nainstalovali hrací automaty. Tou dobou u nás v Ústí rostly nové hospody jak houby po dešti a automaty měly přilákat ubývající konzumenty. Jenže i v ostatních podnicích se objevily hrací automaty, takže do baru k Dědkovi se zákazníci nevrátili. A tak si začal hrát s automaty sám. Zpočátku jen sem tam pro ukrácení chvíle, ale nakonec jim úplně propadl.

Jednoho pozdního večera a noci Dědek naházel do automatů všechny své peníze a v zoufalé víře, že je přece musí dostat z naditých mašin zase zpátky, do nich naházel i celou tržbu, která nebyla jeho, stejně jako nebyl jeho bar, v němž byl jenom zaměstnán.

Dědek dlouho seděl na zemi proti těm potvorám, opřený zády o barový pult, a přemýšlel, co dělat. V ruce držel nedopitou lahev whisky. Blížilo se ráno, když mu whisky pošeptala nápad. Dědek vstal, vrávoravým krokem přistoupil k automatu a snažil se ho převrátit vzhůru nohama v přesvědčení, že prohrané peníze vypadnou. Automat se s třeskotem složil na bok. Dědek ale ani na vteřinu nezapochyboval a přešel k další mašině.

Ráno se probudil na zemi bez jediné koruny v kapse. Byl už skoro střízlivý a stačilo mu podívat se kolem sebe, aby vystřízlivěl úplně. Nejdřív se pokoušel mašiny postavit zpátky na místo, ale brzy toho nechal. Zhroutil se zpátky na koberec a přemýšlel, co řekne majiteli, co řekne Monice, co řekne…

Najednou se v něm ozval řev, stará bolest ubíjená spoustou panáků a výmyslů. Mocí mermo ho to vracelo zpátky do minulosti a najednou si uvědomil, že svět se na něm nedopustil křivdy. Že jestli jsem mu nedůvěřoval, když jsem ho nevzal zpátky do školy, tak teď dokázal, že mám úplnou pravdu, a jestli se chtěl kdysi zbavit Hrdličky i několika jeho kolegů, protože mu přišli hloupí, nestateční, sobečtí, směšní a kdoví co ještě, on sám už dlouho patří mezi ně.

Bylo mu, jako kdyby po dlouhé době otevřel oči. Běžel domů, potichu, aby nevzbudil Markétu a Moniku, vytáhl plechovou lopatku s nápisem Rossignol a z jeho čerstvě otevřených očí se plavily slzy. Přes slzy člověk vidí rozmazaně, ale přitom dál a lépe než obvykle. Dědek najednou viděl, že byl na sebe kdysi hrdý, když se dokázal zapřít kvůli Monice a vrátit se k ní a vydržet celou dobu, kdy byla jako vyhořelá a místo vděku ho zahrnovala apatií. Tehdy si myslel, že první a jediný pochopil, co po nás chtěla Zoja, a že je nejlepší ze všech vinnetouologů.

Několik chvil postál nad spící Monikou. Díval se na ni a v jeho očích najednou byla ženou na vrcholu. Proč? Protože dělá už několik let, co jsem já vydržel několik dní. Protože se kvůli mně překonává. Dědek sevřel vší silou pěsti, ani nevnímal, že stále drží v ruce starou plechovou lopatku, a musel na vzduch, musel chodit, vychodit se z toho, vyběhat, musel ven.

Stříbrný vítr

Za několik dní nato byla důležitá porada. Mířil jsem ke škole, čím blíž škole, tím více žáků mne zdravilo a já se snažil nedávat na sobě nic znát. Samozřejmě jsem si byl jist, že se to prolátlo a všichni se mi za zády smějí. Čekaly mne dvě hodiny, které jsem měl odučit, a hlavou se mi honilo, kde vezmu sílu přečkat je se ctí.

Nakonec to bylo za mnou. Zbývala porada. Seznámil jsem kolegy s plánovanými akcemi, změnami a přesuny a otevřel diskusi. Nikdo se nepřihlásil, snad mne chtěli šetřit. Jenom Hrdlička se mnou neměl slitování a vzal si slovo. Mluvil a mluvil. Seděl jsem a čas utíkal a mně to přišlo jako celá věčnost. Vzduch v místnosti houstl, a tak jsem najednou vstal a otevřel okno. Otevřel jsem dokořán, zhluboka se nadýchl a na ploché střeše protějšího domu spatřil něco, co mne přinutilo na Hrdličku úplně zapomenout.

V Ústí byl ještě sníh, ale ten den svítilo slunce a už mělo sílu, blížilo se jaro, trochu foukalo, ale vál docela teplý vítr. Na střeše přes ulici, jen kousek ode mne stála dívka v šatech a vlasy jí vlály. Najednou si šaty sundala a držela je ve větru. Nebyla v tom erotika, co mi vyrazilo dech. Měla na sobě tlusté zimní punčocháče, jejichž rozkrok se rád shrnuje holkám ke kolenům, a teplé tričko s dlouhými rukávy. Stála tam, vítr se jí snažil šaty vytrhnout a já si vzpomněl na svou ženu. Zmocnilo se mne to jako vír. Věděl jsem, jak moc riskuji, ale přesto jsem vyběhl bez omluvy z místností.

Z ředitelny jsem volal Bláhovi, potřeboval jsem o tom s někým mluvit. Nebral telefon. Zkusil jsem v zoufalství i Dědka, ale taky nic. Utekl jsem domů a snažil se nějak zabavit, ale nešlo to, musel jsem pořád myslet na děvče na střeše. Kdyby už byla doma žena, položil bych jí hlavu na prsa a dokázal snad na všechno zapomenout jako v posledních letech tolikrát. Zaskočilo mne to, přísahal bych, že to musí být únavou.

Byla už tma, když jsem vyšel ven. Chvíli jsem se toulal ulicemi Ústí sem a tam, ale nakonec jsem stejně zamířil k odbočce, kterou jsem ten večer už několikrát minul: k úzké asfaltce stoupající na Mariánskou skálu, tyčící se nad Labem. Došel jsem k místu, kde jsem naposledy viděl Zoju, a snažil se najít klid a štěstí, které měla v očích.

Unavený jsem si sedl na lavičku. Snažil jsem se promítnout za zavřenými víčky alespoň svůj film, sestříhaný ze záběrů u mlýna, v roklích, na Loupežnické skále, ale jako by se přetrhl, jako by najednou nešel nasadit do promítačky.

Zbývalo mi to poslední. Zdravou rukou jsem vyhloubil jamku, pak do ní ruku vložil a opatrně ji zahrnul hlínou. Loktem ovázané ruky to šlo těžce a pomalu, ale nakonec bylo všechno hotové. Klečel jsem jako kdysi Bláha a v duchu křičel: „Jestli tam na druhé straně někdo je, tady jsem, volám, přijďte mi na pomoc.“ Klečel jsem dlouho a nakonec jsem usnul vyčerpáním. I ve spánku mi ale srdce bušilo a upěchovaná hlína vysílala zemí jako tamtamy můj tep.